# Runner-ы
## Что такое Runner
1. GitLab Runner — это агент, который занимается выполнением инструкций из специального файла .gitlab-ci.yml.
Раннеры гитлаба написаны на Go, поэтому они очень маленькие и быстрые. И умеют запускать задачи совершенно различными способами: локально, 
в докер-контейнерах, в различных облаках или через ssh-коннект к какому либо серверу. 
Раннеры необходимо выносить на отдельные от Gitlab-а железные или виртуальные серверы! Иначе они могут завалить Gitlab. Под раннеры может потребоваться много ресурсов.
Основные принципы работы раннера GitLab:
* Регистрация раннера. Перед началом работы раннер должен быть зарегистрирован в GitLab. Для этого необходимо получить токен регистрации и выполнить команду 
регистрации на узле, где будет запущен раннер.
* Настройка раннера. После регистрации необходимо настроить раннер, указав параметры, такие как тэги, ограничения и другие параметры, задающие условия выполнения задач.
* Запуск раннера. Раннер запускается на узле и ожидает задачи от GitLab. Когда задача поступает, раннер выполняет необходимые действия: клонирование репозитория, 
сборку и тестирование кода, развертывание приложения и другие действия, определенные в файле конфигурации CI/CD.
* Отправка результатов. По завершении задачи, раннер отправляет результаты обратно в GitLab: логи выполнения, статус выполнения, отчеты о тестировании и другую информацию.

Кроме того, раннер GitLab позволяет горизонтально масштабировать систему Continuous Integration, добавляя и настраивая дополнительные узлы. Это позволяет распределять 
нагрузку между несколькими раннерами и обеспечивает быстрое выполнение задач при изменениях в коде.

Раннеры могут быть установлены как:
* Сервис Linux-а. Нежелательно ставить раннеры на сервере Gitlab-а, у него своя загрузка. Если раннеров много, лучше выделить под них отдельный виртуальный сервер.
* Сервис в виде контейнера Docker/Containerd/LXC. 
* Развернуть раннеры как Pod-ы в Kubernetes
Для того чтобы у GitLab был доступ к серверу, на этот сервер необходимо установить службу gitlab-runner. 
Скачать раннер, написанный на Go, можно отсюда: 

<https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab-runner>

## Установка runner-а
### Установка как службы Linux
В Linux можно сначала добавить репозиторий для установки. 

<https://docs.gitlab.com/runner/install/linux-repository.html>

Например с помощью скрипта в Ubuntu/Debian:
```
curl -L "https://packages.gitlab.com/install/repositories/runner/gitlab-runner/script.deb.sh" | sudo bash
```

или в Centos:
```
curl -L "https://packages.gitlab.com/install/repositories/runner/gitlab-runner/script.rpm.sh" | sudo bash
```

Установка в Ubuntu/Debian:
```
apt install gitlab-runner
```

Установка в Centos:
```
yum install gitlab-runner
```

Потом службу необходимо запустить:
```
systemctl enable --now gitlab-runner
```

Раннеры Gitlab работают вместе с файлом конфигурации `.gitlab-ci.yml`, который определяет шаги и команды, которые должны выполняться при каждом коммите в 
вашем репозитории. Этот файл находится в корневом каталоге вашего проекта и описывает, какие тесты, сборки и развертывания должны быть выполнены при каждом 
изменении в коде. Когда вы коммитите изменения в свой репозиторий Gitlab, система автоматически ищет файл `.gitlab-ci.yml` и запускает раннеры для выполнения 
задач, описанных в этом файле. Раннеры могут быть настроены как для запуска на ваших собственных серверах, так и для использования облачных сервисов.

После установки Gitlab Runner необходимо зарегистрировать его в вашем Gitlab проекте. Для этого выполните следующую команду в терминале:
```
gitlab-runner register
```

Во время регистрации вам потребуется предоставить URL вашего Gitlab экземпляра, а также токен регистрации, который вы можете найти в настройках вашего проекта в 
Gitlab. Затем выберите тип раннера (например, «shell» или «docker») и настройки, ассоциированные с ним.

## Установка runner-а в Kubernetes
<https://docs.gitlab.com/runner/install/kubernetes.html>

Официальный способ развертывания экземпляра GitLab Runner в кластере Kubernetes — использование Helm-чарта. Этот чарт настраивает:
* Запуск с помощью Executor-а "Kubernetes".
* Для каждого нового задания от GitLab CI/CD, разворачивается новый Pod в указанном пространстве имен для его запуска.

1. Добавьте репозиторий GitLab Helm:
```
helm repo add gitlab https://charts.gitlab.io
```
*Оказалось, что репозиторий заблокирован в России*
